% Bao cao tieng Viet cho du an FlowCore DPDK.
% Goi y bien dich: pdflatex flowcore_report_vietnamese.tex

\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T5]{fontenc}
\usepackage[vietnamese]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc}

\geometry{left=3cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\onehalfspacing
\sloppy
\emergencystretch=3em
\pgfplotsset{compat=1.18}
\captionsetup{font=small,labelfont=bf}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\DeclareRobustCommand{\code}[1]{{\small\texttt{#1}}}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

\renewcommand{\contentsname}{Mục lục}
\renewcommand{\listfigurename}{Danh mục hình vẽ}
\renewcommand{\listtablename}{Danh mục bảng biểu}
\renewcommand{\bibname}{Tài liệu tham khảo}
\renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\lstdefinestyle{codestyle}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{teal},
    breaklines=true,
    frame=single,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    showstringspaces=false
}
\lstset{style=codestyle}

\title{
    \textbf{Báo cáo Mini Project HPC}\\
    \Large FlowCore: Hệ thống quản lý Flow Table và phân tải luồng hiệu năng cao sử dụng DPDK
}
\author{
    Sinh viên: \textit{[Điền họ tên]}\\
    Lớp: \textit{[Điền lớp]}\\
    Giảng viên/Mentor: \textit{[Điền tên]}
}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\chapter*{Lời mở đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời mở đầu}

Các hệ thống mạng như tường lửa, cân bằng tải, CGNAT, security gateway hoặc UPF trong mạng 5G đều phải xử lý lượng lớn gói tin trong thời gian ngắn. Ở lớp data plane, hệ thống không chỉ cần chuyển tiếp nhanh mà còn phải giữ trạng thái của từng luồng lưu lượng để biết gói tin thuộc phiên nào, đã được gán cho worker nào, đã hoạt động lần cuối khi nào và có cần áp dụng chính sách lọc hay không.

Đề tài FlowCore được xây dựng từ yêu cầu Mini Project HPC FlowTable. Mục tiêu chính là mô phỏng một pipeline xử lý gói tin có trạng thái bằng DPDK: nhận gói, phân tích 5-tuple, tra cứu hoặc tạo flow, phân tải sang worker, xử lý chính sách SPI, xóa flow hết hạn và hiển thị thống kê thời gian thực. Báo cáo này mô tả theo mã nguồn hiện tại của repository, không mô tả lại những giả định cũ nếu chúng đã lệch khỏi code.

\chapter*{Tóm tắt nội dung và đóng góp}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt nội dung và đóng góp}

FlowCore hiện triển khai một pipeline xử lý theo hướng:

\begin{center}
\code{RX -> Dispatcher -> Flow Table -> Worker Ring -> Worker -> SPI -> TX/Drop}
\end{center}

Các đóng góp chính gồm:

\begin{itemize}
    \item Xây dựng Flow Table dựa trên \code{rte\_hash}, ánh xạ 5-tuple sang chỉ số flow và gắn QSBR RCU để hỗ trợ xóa entry an toàn.
    \item Tách dữ liệu flow thành mảng hot và cold. Mảng hot chứa dữ liệu hay bị chạm như \code{last\_seen}, \code{flow\_gen}, \code{worker\_id}; mảng cold chứa IP, port, protocol và thời điểm tạo flow.
    \item Gán worker bằng hash của toàn bộ 5-tuple modulo số worker, giúp cân bằng hơn so với chỉ lấy source IP modulo.
    \item Truyền trực tiếp con trỏ mbuf qua ring SP/SC, không copy payload packet giữa dispatcher và worker.
    \item Dùng \code{flow\_gen} và snapshot cold-data để worker phát hiện slot đã bị reuse, tránh đọc nhầm metadata khi aging hoặc replacement xảy ra song song.
    \item Xử lý aging và overload flow trong stats thread: quét theo chunk, xóa flow hết hạn, chuẩn bị victim cache và cho dispatcher retry tạo flow mới khi bảng gần đầy.
    \item Thu thập thống kê theo từng lcore bằng \code{rte\_lcore\_var}, sau đó stats thread tổng hợp để in throughput, active flow, drop, aging, replacement và protocol counters.
\end{itemize}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\chapter{Giới thiệu}

\section{Bối cảnh và đặt vấn đề}

Trong network stack truyền thống, kernel phải xử lý nhiều việc cho mỗi gói tin: nhận interrupt hoặc softirq, tạo và quản lý cấu trúc packet của kernel, đi qua nhiều lớp protocol, kiểm tra policy, rồi mới tới ứng dụng hoặc driver đầu ra. Cách này linh hoạt nhưng không tối ưu khi mục tiêu là xử lý hàng triệu gói tin mỗi giây trên một số CPU core cố định.

Với một hệ thống data plane có trạng thái, bài toán còn khó hơn xử lý stateless. Mỗi gói tin cần được đặt vào một flow. Flow thường được định danh bằng 5-tuple gồm IP nguồn, IP đích, port nguồn, port đích và protocol. Khi gói đầu tiên của flow đến, hệ thống phải tạo bản ghi mới, chọn worker xử lý và lưu lại ánh xạ đó. Những gói sau của cùng flow phải đi đúng worker cũ để tránh đảo thứ tự xử lý và để chính sách áp dụng nhất quán.

Từ yêu cầu Mini Project, có thể rút ra các vấn đề kỹ thuật chính:

\begin{itemize}
    \item Cần phân tải gói tin lên nhiều worker nhưng vẫn giữ flow affinity.
    \item Cần Flow Table đủ nhanh để lookup và tạo flow ở tốc độ cao.
    \item Cần cơ chế aging để flow không hoạt động được xóa khỏi bảng.
    \item Cần giảm khóa dùng chung, vì khóa toàn cục quanh Flow Table hoặc counter thống kê sẽ làm nhiều core tranh chấp cùng một cache line.
    \item Cần quan sát hệ thống bằng thống kê runtime: throughput, active flow, số flow tạo/xóa, drop và phân loại protocol.
\end{itemize}

FlowCore giải quyết các yêu cầu đó bằng một pipeline DPDK có trạng thái. Dispatcher nhận gói, tra cứu Flow Table và chuyển gói sang worker. Worker xử lý SPI và TX/drop. Stats thread làm việc nền: aging, overload replacement, rule reload và tổng hợp telemetry.

\section{Động lực thiết kế}

Trọng tâm của đề tài không phải viết một firewall đầy đủ. Trọng tâm là cách tổ chức Flow Table và đường dữ liệu để vừa xử lý nhanh vừa không đọc nhầm state khi flow bị xóa hoặc slot bị tái sử dụng. Vì vậy các quyết định quan trọng trong project đều xoay quanh bốn điểm:

\begin{itemize}
    \item Tách đường xử lý nhanh và đường xử lý nền. Packet hit path chỉ lookup, cập nhật timestamp, route sang worker và TX/drop. Aging, reclaim, reload rule và chuẩn bị victim được đưa sang stats thread.
    \item Tách dữ liệu nóng/lạnh để dispatcher không kéo IP/port/create-time vào cache khi không cần.
    \item Dùng generation của flow slot để phát hiện metadata cũ trong mbuf.
    \item Dùng thống kê theo lcore để tránh nhiều core cùng tăng một counter toàn cục trên từng packet.
\end{itemize}


\chapter{Nội dung và phương pháp}

\section{Vì sao chọn DPDK thay vì Linux kernel}

\subsection{Hạn chế của đường xử lý trong Linux kernel}

Linux kernel phù hợp cho hệ thống mạng tổng quát, nhưng trong bài toán data plane hiệu năng cao sẽ gặp một số hạn chế:

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Hạn chế của kernel path trong bài toán Flow Table tốc độ cao}
\label{tab:kernel_limit}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{4.0cm}|Y|Y|}
\hline
\textbf{Vấn đề} & \textbf{Ảnh hưởng} & \textbf{Hệ quả nếu dùng trực tiếp} \\
\hline
Interrupt & CPU phải xử lý ngắt, lịch xử lý có thể bị chia nhỏ & Độ trễ và jitter tăng khi traffic lớn \\
\hline
Packet đi qua nhiều tầng & Mỗi gói phải qua nhiều bước chung cho mọi ứng dụng mạng & Tốn CPU cho những phần không cần thiết với pipeline chuyên dụng \\
\hline
Nhiều cấu trúc dùng chung & Flow state và counter dễ bị nhiều core cùng chạm & Cache-line bouncing và lock contention \\
\hline
Khó kiểm soát core ownership & Scheduler và network stack có thể làm dữ liệu di chuyển giữa core & Khó giữ cache locality và flow affinity ở mức ứng dụng \\
\hline
Khó xây dựng vòng lặp polling cố định & Kernel ưu tiên tính tổng quát, không chuyên dụng & Khó tối ưu riêng cho một datapath chỉ làm RX, lookup, worker, TX \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{DPDK phù hợp với mục tiêu của Project}

DPDK được chọn vì nó cho phép ứng dụng kiểm soát trực tiếp việc xử lý gói tin ở user space:

\begin{itemize}
    \item Ứng dụng polling packet theo burst, giảm chi phí ngắt và giảm số lần gọi API trên từng packet.
    \item Packet được giữ trong mbuf và truyền giữa dispatcher/worker bằng con trỏ, không copy payload.
    \item Có sẵn các lockless data structure phù hợp với data plane như ring, hash table hiệu năng cao và QSBR RCU.
    \item Có thể pin thread vào core cố định: dispatcher sở hữu RX/lookup, worker sở hữu xử lý/TX, stats thread sở hữu aging/telemetry.
    \item Dễ mô phỏng bằng PCAP PMD, testpmd trong điều kiện không có NIC card thật.
\end{itemize}

\section{Kiến trúc tổng thể}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.9cm and 1.0cm,
    box/.style={
        draw,
        rounded corners=2pt,
        minimum width=2.65cm,
        minimum height=1.05cm,
        align=center,
        font=\small
    },
    arr/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick},
    note/.style={draw, dashed, rounded corners=2pt, align=center, font=\small}
]
\node[box] (rx) {RX\\\code{rte\_eth\_rx\_burst}};
\node[box, right=of rx] (disp) {Dispatcher\\parse + bulk lookup};
\node[box, right=of disp] (ft) {Flow Table\\\code{rte\_hash}\\\code{hot[]/cold[]}};
\node[box, right=of ft] (rings) {Worker rings\\SP/SC};
\node[box, right=of rings] (workers) {Workers\\SPI + stats};
\node[box, right=of workers] (tx) {TX/Drop\\\code{rte\_eth\_tx\_burst}};
\node[note, below=1.15cm of ft, minimum width=3.2cm, minimum height=0.9cm] (aging) {Stats/Aging\\rule reload + RCU reclaim};
\draw[arr] (rx) -- (disp);
\draw[arr] (disp) -- (ft);
\draw[arr] (ft) -- (rings);
\draw[arr] (rings) -- (workers);
\draw[arr] (workers) -- (tx);
\draw[arr, dashed] (aging.north) -- (ft.south);
\draw[arr, dashed] (aging.east) -| (workers.south);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Kiến trúc pipeline của FlowCore}
\label{fig:pipeline}
\end{figure}

\subsection{Các thành phần trong kiến trúc}

\textbf{RX và Dispatcher.} Dispatcher chạy trên main lcore. Nó nhận một burst packet từ cổng vào, kiểm tra packet có phải IPv4 TCP/UDP hợp lệ hay không, tạo key 5-tuple cho các packet hợp lệ, rồi tra cứu Flow Table bằng bulk lookup. Dispatcher cũng là nơi tạo flow mới nếu lookup miss.

\textbf{Flow Table.} Flow Table ánh xạ 5-tuple sang \code{flow\_idx}. Hash table chỉ giữ nhiệm vụ lookup key. State thật của flow nằm trong hai mảng \code{hot[]} và \code{cold[]}. Thiết kế này giúp dispatcher và worker truy cập state bằng chỉ số, không cần mang một struct flow lớn trong hash.

\textbf{Worker rings.} Mỗi worker có một ring riêng. Ring được tạo theo mô hình single producer/single consumer: dispatcher là producer duy nhất, worker tương ứng là consumer duy nhất. Packet được chuyển qua ring bằng con trỏ mbuf, không copy dữ liệu packet.

\textbf{Workers.} Worker lấy packet từ ring của mình, kiểm tra \code{flow\_gen} để biết metadata còn hợp lệ hay không, sau đó match SPI rule. Packet bị rule DROP sẽ được free. Packet được FORWARD sẽ được gom thành burst và gửi ra TX queue của worker.

\textbf{Stats/Aging thread.} Thread này không xử lý từng packet. Nó chạy theo chu kỳ để reload rule nếu có tín hiệu, quét aging, xử lý pressure khi Flow Table gần đầy, reclaim entry đã xóa và tổng hợp thống kê từ các lcore. Thread này cũng poll stdin không blocking để cung cấp TUI tối giản với các lệnh \code{show statistics}, \code{show worker} và \code{reload rule}.

\textbf{TX/Drop.} Không có TX thread riêng. Mỗi worker tự gửi packet bằng TX queue tương ứng. Nếu TX queue tạm thời chưa nhận thêm packet, worker giữ packet trong pending TX cục bộ và ưu tiên flush phần pending trước khi dequeue thêm packet mới. Chỉ khi pending không thể giữ thêm hoặc khi thoát chương trình mà vẫn còn packet chưa gửi, worker mới free packet và tăng counter TX drop.

\subsection{Luồng xử lý ở mức tổng quát}

Gói tin đi vào cổng RX, dispatcher parse và lookup Flow Table. Nếu flow đã tồn tại, dispatcher lấy worker đã lưu và cập nhật \code{last\_seen}. Nếu là flow mới, dispatcher thêm key vào hash, khởi tạo state và chọn worker. Sau đó dispatcher ghi \code{flow\_idx}/\code{flow\_gen} vào mbuf rồi enqueue sang ring của worker. Worker kiểm tra SPI, thống kê protocol và forward hoặc drop packet.

\section{Cấu hình chính}

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Các tham số cấu hình chính}
\label{tab:config}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{7cm}|C{2cm}|Y|}
\hline
\textbf{Tham số} & \textbf{Giá trị} & \textbf{Vai trò trong hệ thống} \\
\hline
\code{NUM\_WORKERS} & 4 & Số worker xử lý packet. Mỗi worker có ring riêng và TX queue riêng. \\
\hline
\code{BURST\_SIZE} & 32 & Số packet tối đa trong một lần RX, dequeue ring hoặc TX. \\
\hline
\code{HASH\_ENTRIES} & 1,048,576 & Sức chứa mục tiêu của Flow Table. \\
\hline
\code{RING\_SIZE} & 4096 & Kích thước ring dispatcher-to-worker. \\
\hline
\code{FLOW\_TIMEOUT\_SEC} & 5 giây & Flow không có packet mới quá thời gian này sẽ bị aging. \\
\hline
\code{AGING\_NUM\_CHUNKS} & 8 & Chia một vòng scan hash thành 8 phần để tránh quét toàn bộ bảng trong một tick. \\
\hline
\code{AGING\_BATCH\_SIZE} & 1024 & Số key hết hạn tối đa được gom trong một batch trước khi delete. \\
\hline
\code{FLOW\_PRESSURE\_THRESHOLD\_PCT} & 92\% & Bắt đầu chế độ pressure khi active flow đạt ngưỡng này. \\
\hline
\code{FLOW\_AGGRESSIVE\_THRESHOLD\_PCT} & 96\% & Tăng scan budget và giảm yêu cầu idle time. \\
\hline
\code{FLOW\_CRITICAL\_THRESHOLD\_PCT} & 99\% & Cho phép chọn victim với min-idle bằng 0. \\
\hline
\code{FLOW\_VICTIM\_CACHE\_SIZE} & 8192 & Kích thước ring victim cache cho replacement. \\
\hline
\code{SPI\_MAX\_RULES} & 256 & Số rule tối đa trong SPI Rule Engine. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Thiết kế Flow Table}

Flow Table là phần quan trọng nhất của project. Nó quyết định packet thuộc flow nào, flow đang sống hay đã hết hạn, flow được gán cho worker nào và khi nào cần thay flow cũ để nhận flow mới. Thiết kế hiện tại dùng mô hình:

\begin{center}
\code{5-tuple key -> rte\_hash -> flow\_idx -> hot[flow\_idx] + cold[flow\_idx]}
\end{center}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.0cm and 1.3cm,
    box/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=3.1cm, minimum height=1.0cm, align=center, font=\small},
    arr/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick}
]
\node[box] (key) {5-tuple key\\16 byte};
\node[box, right=of key] (hash) {\code{rte\_hash}\\key -> index};
\node[box, right=of hash] (idx) {\code{flow\_idx}\\slot id};
\node[box, above right=0.7cm and 1.1cm of idx] (hot) {\code{hot[flow\_idx]}\\state hay đổi};
\node[box, below right=0.7cm and 1.1cm of idx] (cold) {\code{cold[flow\_idx]}\\mô tả flow};
\draw[arr] (key) -- (hash);
\draw[arr] (hash) -- (idx);
\draw[arr] (idx) -- (hot);
\draw[arr] (idx) -- (cold);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Mô hình lưu trữ Flow Table}
\label{fig:flowtable_storage}
\end{figure}

\subsection{Key 5-tuple và quá trình trích xuất}

Dispatcher chỉ tạo flow cho packet IPv4 TCP/UDP hợp lệ. Hàm parser trong \code{flow\_packet.c} xử lý tuần tự như sau:

\begin{enumerate}
    \item Kiểm tra packet có đủ Ethernet header.
    \item Kiểm tra EtherType là IPv4.
    \item Kiểm tra đủ IPv4 header và đọc độ dài header theo IHL.
    \item Bỏ qua IPv4 fragment vì packet fragment không chứa đủ thông tin L4 ổn định cho key hiện tại.
    \item Chỉ chấp nhận TCP hoặc UDP.
    \item Kiểm tra đủ 4 byte đầu của header L4 để lấy source port và destination port.
    \item Ghi IP nguồn, IP đích, port nguồn, port đích và protocol vào key.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=C, caption={Key định danh flow IPv4 TCP/UDP}]
struct ipv4_5tuple_key {
    uint32_t ip_src;
    uint32_t ip_dst;
    uint16_t port_src;
    uint16_t port_dst;
    uint8_t  proto;
    uint8_t  pad[3];
} __attribute__((__packed__));
\end{lstlisting}

Key được padding lên 16 byte. Lý do là để layout ổn định khi so sánh bằng byte và phù hợp với hash CRC. Các trường IP/port giữ theo network byte order; rule parser cũng chuyển IP/port về cùng dạng nên so sánh trực tiếp được.

\subsection{Vì sao dùng hash table}

Hash table phù hợp vì:

\begin{itemize}
    \item Lookup trung bình gần O(1) theo key.
    \item Key 5-tuple có thể dùng trực tiếp làm input hash.
    \item DPDK \code{rte\_hash} hỗ trợ bulk lookup, phù hợp với cách dispatcher xử lý burst.
    \item Hash table trả về key id/position, nhờ đó metadata có thể đặt ở mảng riêng.
\end{itemize}

\subsection{Dữ liệu hot và cold}

FlowCore không dùng một struct flow lớn cho mọi trường. Metadata được chia thành hai mảng:

\begin{lstlisting}[language=C, caption={Metadata của flow}]
struct flow_hot_data {
    uint64_t last_seen;
    uint32_t flow_gen;
    uint8_t  worker_id;
    uint8_t  pad[3];
};

struct flow_cold_data {
    uint32_t src_ip;
    uint32_t dst_ip;
    uint16_t src_port;
    uint16_t dst_port;
    uint8_t  protocol;
    uint8_t  pad[3];
    uint64_t create_time;
};
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Các trường trong \code{flow\_hot\_data}}
\label{tab:hot_data}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{2.8cm}|L{3.5cm}|Y|}
\hline
\textbf{Trường} & \textbf{Ai chạm chính} & \textbf{Vai trò} \\
\hline
\code{last\_seen} & Dispatcher, stats/aging & Timestamp TSC của packet mới nhất. Dispatcher cập nhật trên flow hit/miss. Aging đọc để quyết định timeout. Giá trị 0 còn được dùng như dấu hiệu slot chưa publish xong. \\
\hline
\code{flow\_gen} & Dispatcher, worker & Số thế hệ của slot. Tăng mỗi khi slot được dùng cho flow mới. Worker so sánh generation trong mbuf với generation hiện tại để phát hiện metadata cũ. \\
\hline
\code{worker\_id} & Dispatcher & Worker đã được gán cho flow. Packet sau của cùng flow đọc lại field này để giữ flow affinity. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Các trường trong \code{flow\_cold\_data}}
\label{tab:cold_data}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{4.2cm}|C{2.5cm}|Y|}
\hline
\textbf{Trường} & \textbf{Khi dùng} & \textbf{Vai trò} \\
\hline
\code{src\_ip}, \code{dst\_ip} & Tạo flow, SPI & Lưu địa chỉ IPv4 nguồn/đích để worker không phải parse lại packet trong trường hợp metadata còn hợp lệ. \\
\hline
\code{src\_port}, \code{dst\_port} & Tạo flow, SPI, stats & Dùng để match rule và phân loại HTTP, HTTPS, DNS, TCP, UDP. \\
\hline
\code{protocol} & Tạo flow, SPI, stats & Protocol L4, hiện là TCP hoặc UDP trong dispatcher path. \\
\hline
\code{create\_time} & Tạo flow, debug/mở rộng & Thời điểm flow được tạo. Hiện chưa dùng cho quyết định forwarding. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Context của Flow Table}

\begin{lstlisting}[language=C, caption={Context quản lý Flow Table}]
struct flow_table_ctx {
    struct rte_hash      *hash;
    struct rte_rcu_qsbr  *qsv;
    uint32_t              storage_entries;
    struct flow_hot_data  *hot;
    struct flow_cold_data *cold;
    uint32_t              aging_iter;
    uint32_t              pressure_iter;
};
\end{lstlisting}

Context này gom các tài nguyên sống cùng vòng đời với Flow Table. \code{storage\_entries} không lấy trực tiếp bằng \code{HASH\_ENTRIES}; code hỏi DPDK hash bằng \code{rte\_hash\_max\_key\_id()} rồi cấp phát \code{hot[]} và \code{cold[]} theo số slot thật. Hai iterator \code{aging\_iter} và \code{pressure\_iter} tách riêng để aging scan và pressure scan không giẫm lên vị trí quét của nhau.

\subsection{Khởi tạo Flow Table}

Khi ứng dụng khởi động, \code{flow\_table\_init()} thực hiện các bước:

\begin{enumerate}
    \item Xóa context cũ và tạo victim ring dùng cho overload replacement.
    \item Tạo \code{rte\_hash} với key length bằng kích thước \code{ipv4\_5tuple\_key}, hash function là CRC và flag hỗ trợ concurrent read/write.
    \item Hỏi số key id tối đa để xác định \code{storage\_entries}.
    \item Cấp phát mảng \code{hot[]} và \code{cold[]} theo số slot này.
    \item Cấp phát và khởi tạo QSBR variable.
    \item Gắn QSBR vào hash table để các key đã delete được reclaim sau khi reader báo quiescent.
    \item Reset iterator của aging và pressure.
\end{enumerate}

\subsection{Lookup, tạo mới và cập nhật flow}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.9cm and 1.0cm,
    box/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=3.1cm, minimum height=0.95cm, align=center, font=\small},
    decision/.style={draw, diamond, aspect=2.0, align=center, font=\small},
    arr/.style={-{Latex[length=2.2mm]}, thick}
]
\node[box] (parse) {Parse packet\\tạo 5-tuple};
\node[box, right=of parse] (lookup) {Bulk lookup\\trong hash};
\node[decision, right=of lookup] (hit) {Hit?};
\node[box, above right=0.8cm and 1.0cm of hit] (hitpath) {Đọc worker\\update last\_seen};
\node[box, below right=0.8cm and 1.0cm of hit] (misspath) {Add key\\publish hot/cold};
\node[box, right=2.2cm of hit] (stamp) {Ghi flow\_idx\\flow\_gen vào mbuf};
\node[box, right=of stamp] (ring) {Enqueue\\worker ring};
\draw[arr] (parse) -- (lookup);
\draw[arr] (lookup) -- (hit);
\draw[arr] (hit) -- node[above, font=\small]{Có} (hitpath);
\draw[arr] (hit) -- node[below, font=\small]{Không} (misspath);
\draw[arr] (hitpath) -- (stamp);
\draw[arr] (misspath) -- (stamp);
\draw[arr] (stamp) -- (ring);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Lookup và tạo flow trong dispatcher}
\label{fig:flow_lookup_create}
\end{figure}

Dispatcher xử lý theo burst. Với mỗi burst, nó parse các packet hợp lệ vào mảng \code{keys[]} rồi gọi \code{rte\_hash\_lookup\_bulk()}. Sau lookup, mỗi packet đi vào một trong hai nhánh:

\textbf{Flow đã tồn tại.} Hash trả về \code{flow\_idx}. Dispatcher kiểm tra index có nằm trong \code{storage\_entries} hay không. Nếu hợp lệ, dispatcher đọc \code{worker\_id}, đọc \code{flow\_gen}, cập nhật \code{last\_seen = current\_tsc}, rồi ghi \code{flow\_idx}/\code{flow\_gen} vào mbuf.

\textbf{Flow mới.} Hash lookup trả miss. Dispatcher gọi \code{rte\_hash\_add\_key()}. Nếu add thành công, nó publish flow theo thứ tự:

\begin{enumerate}
    \item Kiểm tra \code{flow\_idx < storage\_entries}.
    \item Tăng \code{flow\_gen} trước khi ghi cold data, để packet cũ đang giữ generation cũ không thể đọc nhầm slot mới.
    \item Ghi 5-tuple vào \code{cold[flow\_idx]} và set \code{create\_time}.
    \item Tính worker bằng \code{rte\_hash\_hash(key) \% NUM\_WORKERS}.
    \item Ghi \code{worker\_id}.
    \item Store \code{last\_seen} cuối cùng. Từ thời điểm này slot mới được coi là đã publish cho aging/replacement.
\end{enumerate}

Nếu trong cùng một burst có hai packet cùng flow mới, cả hai có thể miss ở bước bulk lookup. Dispatcher lưu lại kết quả đã resolve trong mảng \code{resolved\_*}. Packet sau cùng key sẽ dùng lại \code{flow\_idx}, \code{worker\_id} và \code{flow\_gen} của packet trước, không add key lần hai.

\subsection{Flow affinity và phân tải worker}

Flow mới được gán worker bằng hash của toàn bộ 5-tuple modulo số worker. Cách này tốt hơn ví dụ source IP modulo trong requirement vì nhiều flow có thể dùng chung source IP nhưng khác source port, destination port hoặc destination IP. Khi đã tạo flow, \code{worker\_id} được lưu trong hot data. Packet sau của cùng flow lookup hit và lấy lại đúng \code{worker\_id}, nhờ đó flow affinity được giữ ổn định.

\subsection{Xử lý aging và overload flow}

Phần này gộp hai vấn đề cùng thuộc vòng đời Flow Table: xóa flow đã idle và thay flow cũ khi bảng gần đầy.

\subsubsection{Aging flow hết hạn}

Aging chạy trong stats thread, không chạy trên dispatcher hit path. Mỗi tick, thread này sleep một khoảng \code{AGING\_INTERVAL\_US}, sau đó gọi \code{flow\_table\_aging\_tick()}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.93\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.85cm and 1.0cm,
    box/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=3.2cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\small},
    decision/.style={draw, diamond, aspect=2.2, align=center, font=\small},
    arr/.style={-{Latex[length=2.2mm]}, thick}
]
\node[box] (tick) {Stats tick};
\node[box, right=of tick] (iterate) {Iterate một chunk\\của hash};
\node[decision, right=of iterate] (expired) {Quá\\timeout?};
\node[box, above right=0.8cm and 0.8cm of expired] (batch) {Đưa key vào\\batch expired};
\node[box, below right=0.8cm and 0.8cm of expired] (skip) {Bỏ qua\\flow còn sống};
\node[box, right=2.0cm of expired] (recheck) {Recheck\\last\_seen};
\node[box, right=of recheck] (delete) {Delete key\\RCU defer};
\node[box, right=of delete] (reclaim) {Quiescent\\reclaim};
\draw[arr] (tick) -- (iterate);
\draw[arr] (iterate) -- (expired);
\draw[arr] (expired) -- node[above, font=\small]{Có} (batch);
\draw[arr] (expired) -- node[below, font=\small]{Không} (skip);
\draw[arr] (batch) -- (recheck);
\draw[arr] (recheck) -- (delete);
\draw[arr] (delete) -- (reclaim);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Luồng aging flow hết hạn}
\label{fig:aging_flow}
\end{figure}

Quy trình chi tiết:

\begin{enumerate}
    \item Tính \code{timeout\_cycles = FLOW\_TIMEOUT\_SEC * rte\_get\_tsc\_hz()}.
    \item Tính scan budget khoảng \code{storage\_entries / AGING\_NUM\_CHUNKS}.
    \item Dùng \code{rte\_hash\_iterate()} bắt đầu từ \code{aging\_iter}, không quét lại từ đầu mỗi tick.
    \item Với mỗi entry, đọc \code{last\_seen}. Nếu \code{last\_seen == 0}, slot chưa publish xong nên bỏ qua.
    \item Nếu \code{now - last\_seen > timeout\_cycles}, key và position được đưa vào batch expired.
    \item Khi batch đầy hoặc hết tick, code recheck \code{last\_seen}. Nếu packet mới vừa đến và dispatcher đã cập nhật timestamp, flow sẽ không bị xóa.
    \item Flow còn hết hạn sẽ bị xóa bằng \code{rte\_hash\_del\_key()}.
    \item Sau khi thread báo quiescent, \code{flow\_table\_reclaim()} gọi DPDK để reclaim các entry đã defer.
\end{enumerate}

Điểm quan trọng là aging không free từng phần tử trong \code{hot[]} hoặc \code{cold[]}. Hai mảng này là side arrays cố định. Khi hash slot được dùng lại cho flow mới, generation sẽ tăng để worker phát hiện packet cũ.

\subsubsection{Overload flow và victim cache}

Khi số active flow vượt các watermark 92\%, 96\% hoặc 99\%, stats thread chạy pressure maintenance. Mục tiêu là giảm áp lực trước khi hash table đầy và chuẩn bị sẵn victim cho dispatcher.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Các mức pressure của Flow Table}
\label{tab:pressure_modes}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{3.8cm}|C{2.5cm}|Y|}
\hline
\textbf{Mode} & \textbf{Ngưỡng} & \textbf{Cách xử lý} \\
\hline
\code{NORMAL} & < 92\% & Chỉ aging bình thường, không pressure scan. \\
\hline
\code{PRESSURE} & >= 92\% & Scan một chunk, chỉ chọn flow đã idle ít nhất nửa timeout. \\
\hline
\code{AGGRESSIVE} & >= 96\% & Scan nhiều hơn, chấp nhận flow idle khoảng một phần tư timeout. \\
\hline
\code{CRITICAL} & >= 99\% & Min-idle bằng 0, có thể chọn bất kỳ flow đã publish để tạo khoảng trống. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Pressure maintenance xử lý tuần tự như sau:

\begin{enumerate}
    \item Lấy active flow count từ hash.
    \item Xác định pressure mode.
    \item Tính scan budget. Mode càng cao thì scan nhiều hơn.
    \item Tính target 92\%. Evict budget mục tiêu là \code{active\_flows - target}, nhưng số evict thực tế có thể thấp hơn nếu scan không tìm được candidate hợp lệ.
    \item Iterate hash bằng \code{pressure\_iter}.
    \item Với mỗi candidate, kiểm tra position hợp lệ, \code{last\_seen != 0} và điều kiện idle theo mode.
    \item Nếu còn evict budget, xóa candidate sau khi validate lại key, position và generation.
    \item Nếu đã hết evict budget, push candidate vào victim cache để dispatcher dùng khi add flow mới fail.
\end{enumerate}

Victim cache là một \code{rte\_ring} SP/SC. Khi push candidate, code không copy cả struct lớn vào ring. Nó pack \code{position} và \code{flow\_gen} vào một object 64 bit. Khi dispatcher pop ra, key được dựng lại từ \code{cold[position]} rồi candidate được validate lại. Validation bắt buộc vì candidate có thể stale: flow có thể đã bị xóa, slot có thể đã được flow mới dùng lại, hoặc \code{last\_seen} có thể đã thay đổi.

\subsubsection{Replacement khi dispatcher add flow thất bại}

Dispatcher chỉ dùng replacement trên cold path của flow mới. Luồng xử lý khi \code{rte\_hash\_add\_key()} thất bại:

\begin{enumerate}
    \item Tăng \code{hash\_add\_failures}.
    \item Gọi \code{flow\_table\_evict\_for\_replacement()}.
    \item Hàm này pop tối đa \code{FLOW\_REPLACEMENT\_RETRIES} victim từ victim cache, mỗi victim đều được lookup và validate lại.
    \item Nếu không evict được victim từ cache, emergency path chạy random sampling nhỏ. Macro \code{FLOW\_EMERGENCY\_SCAN\_BUDGET} hiện đóng vai trò bật/tắt path này; implementation sample cố định 16 vòng, mỗi vòng 4 slot.
    \item Nếu evict thành công, dispatcher báo quiescent, reclaim một phần bằng \code{FLOW\_RECLAIM\_REPLACEMENT\_BUDGET}, rồi retry add key mới.
    \item Nếu retry thành công, flow mới được publish như quy trình tạo flow bình thường. Nếu retry vẫn fail, packet bị free.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.9cm and 0.9cm,
    box/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=3.0cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\small},
    decision/.style={draw, diamond, aspect=2.0, align=center, font=\small},
    arr/.style={-{Latex[length=2.2mm]}, thick}
]
\node[box] (miss) {Flow miss\\add key fail};
\node[box, right=of miss] (pop) {Pop victim\\từ cache};
\node[decision, right=of pop] (valid) {Evict\\được?};
\node[box, above right=0.8cm and 0.8cm of valid] (reclaim) {Quiescent\\reclaim một phần};
\node[box, right=of reclaim] (retry) {Retry add\\flow mới};
\node[box, below right=0.8cm and 0.8cm of valid] (sample) {Random sampling\\nhỏ};
\node[box, right=of sample] (drop) {Fail tiếp\\free packet};
\draw[arr] (miss) -- (pop);
\draw[arr] (pop) -- (valid);
\draw[arr] (valid) -- node[above, font=\small]{Có} (reclaim);
\draw[arr] (reclaim) -- (retry);
\draw[arr] (valid) -- node[below, font=\small]{Không} (sample);
\draw[arr] (sample) -- (drop);
\draw[arr] (sample.north) to[out=90,in=-90] node[right, font=\small]{nếu evict được} (reclaim.south);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Replacement khi Flow Table quá tải}
\label{fig:replacement_flow}
\end{figure}

Replacement không làm capacity thật của bảng tăng lên. Nó chỉ thay state cũ bằng state mới. Nếu workload có nhiều hơn capacity flow thật sự active cùng lúc, hệ thống vẫn phải hy sinh một phần state cũ hoặc cần mở rộng bằng tăng \code{HASH\_ENTRIES}, sharding Flow Table hoặc dùng RSS/multi-dispatcher.

\subsubsection{Vai trò của QSBR RCU trong aging và overload}

\code{rte\_hash} được gắn QSBR RCU để entry đã delete không bị reclaim khi reader còn có thể đang ở gần hash table. Dispatcher và stats thread register QSBR và báo quiescent định kỳ. Stats thread còn offline QSBR trong lúc sleep để không giữ reader giả trong thời gian không làm việc.

RCU chỉ bảo vệ vòng đời dữ liệu nội bộ của hash table. Nó không tự bảo vệ ý nghĩa của \code{hot[flow\_idx]} và \code{cold[flow\_idx]}. Vì vậy code vẫn cần \code{flow\_gen} và worker snapshot để chống đọc nhầm side-array slot sau khi slot được reuse.

\section{Xử lý packet tại worker và SPI}

Worker không lookup hash lại. Nó tin vào metadata mà dispatcher đã ghi trong mbuf, nhưng chỉ sau khi kiểm tra generation:

\begin{enumerate}
    \item Dequeue một burst packet từ ring của worker.
    \item Lấy \code{flow\_idx} và \code{flow\_gen} từ mbuf.
    \item Nếu index hợp lệ và generation hiện tại trong \code{hot[]} trùng generation trong mbuf, worker copy \code{cold[flow\_idx]} sang biến cục bộ.
    \item Worker đọc lại generation sau khi copy. Nếu generation vẫn trùng, snapshot cold-data được dùng cho SPI.
    \item Nếu generation lệch ở bất kỳ bước nào, worker parse lại packet để lấy cold-data tạm thời.
    \item Gọi SPI Rule Engine để quyết định FORWARD hoặc DROP.
    \item Cập nhật protocol counter dựa trên cold-data đã chọn.
    \item Packet DROP được free. Packet FORWARD được gom vào pending TX cục bộ, flush bằng \code{rte\_eth\_tx\_burst()}, và nếu còn pending thì worker ưu tiên gửi tiếp trước khi dequeue thêm packet.
\end{enumerate}

SPI Rule Engine đọc file rule dạng CSV. Mỗi rule có tên, điều kiện protocol/IP/port và action. Dấu \code{*} nghĩa là bỏ qua field đó. Rule đầu tiên match sẽ quyết định action. Các action \code{LOG} và \code{COUNT} hiện được normalize thành FORWARD để không đưa logging đồng bộ vào worker hot path.

Rule reload dùng hai bảng tĩnh. Stats thread load rule mới vào bảng inactive. Nếu parse thành công, con trỏ active được đổi bằng atomic store. Nếu parse thất bại, bảng active cũ vẫn được giữ.

\section{Thống kê runtime}

Thống kê được lưu theo từng lcore bằng \code{rte\_lcore\_var}. Dispatcher, worker và stats thread chủ yếu ghi counter của chính lcore mình. Stats thread định kỳ đọc tất cả lcore và cộng dồn.

Các nhóm thống kê chính:

\begin{itemize}
    \item RX/TX throughput theo PPS và Mbps.
    \item Active flow, created flow, deleted flow.
    \item Timeout delete và pressure evict.
    \item Drop do filter, ring full, TX partial và SPI rule.
    \item Replacement attempts, success, failures, cache empty và retry add.
    \item Rule version, số rule active và số lần SPI check.
    \item Protocol counters: HTTP, HTTPS, DNS, TCP, UDP, OTHER.
\end{itemize}

Cách này không tạo snapshot tuyệt đối chính xác từng nanosecond, nhưng phù hợp với telemetry runtime vì đổi lại hot path không phải atomic increment một counter toàn cục trên mỗi packet.

\section{Các kỹ thuật tối ưu chính}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Tóm tắt kỹ thuật tối ưu và tradeoff}
\label{tab:optimization_summary}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{4.5cm}|Y|Y|}
\hline
\textbf{Kỹ thuật} & \textbf{Lý do dùng} & \textbf{Tradeoff} \\
\hline
Burst processing & Giảm số lần gọi API và xử lý nhiều packet theo batch & Burst lớn có thể tăng latency tail \\
\hline
Bulk hash lookup & Dispatcher lookup nhiều key trong một lần & Cần mảng tạm và xử lý duplicate miss trong cùng burst \\
\hline
Hot/cold split & Giảm dữ liệu không cần kéo vào cache trên dispatcher hit path & Phải quản lý side arrays và slot reuse cẩn thận \\
\hline
Mbuf metadata shortcut & Worker không cần parse và lookup lại hash & Metadata có thể stale, cần \code{flow\_gen} \\
\hline
QSBR RCU & Hash delete/reclaim an toàn hơn khi có reader & Không tự bảo vệ side arrays \\
\hline
Victim cache & Stats thread chuẩn bị victim, dispatcher không scan nặng trên add fail & Candidate có thể stale và cần validate lại \\
\hline
Per-lcore stats & Tránh nhiều core ghi cùng counter & Snapshot telemetry không transactional \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\chapter{Kết quả thực hiện và đánh giá}

\section{Môi trường kiểm thử}

Các kết quả kiểm thử chức năng và benchmark hiệu năng trong chương này được thực hiện trên môi trường có cấu hình như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{CPU:} AMD Ryzen 5 Pro 5660U (6 Cores, 12 Threads)
    \item \textbf{Hệ điều hành:} CachyOS (Arch-based Linux)
    \item \textbf{Bộ nhớ (Hugepages):} 4GB (giúp giảm thiểu TLB Miss cho DPDK)
\end{itemize}

\section{Mức độ hoàn thành chức năng}

{\footnotesize
\begin{longtable}{|L{4.5cm}|L{6.6cm}|L{3.7cm}|}
\caption{Đối chiếu yêu cầu và hiện trạng triển khai}
\label{tab:requirements}\\
\hline
\textbf{Yêu cầu} & \textbf{Hiện trạng trong mã nguồn} & \textbf{Đánh giá} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Yêu cầu} & \textbf{Hiện trạng trong mã nguồn} & \textbf{Đánh giá} \\
\hline
\endhead
Khởi tạo DPDK và port & \code{app\_init.c} khởi tạo runtime, port RX/TX, mbuf pool, worker rings và threads & Hoàn thành \\
\hline
Parse Ethernet / IPv4 / TCP / UDP & \code{flow\_packet.c} kiểm tra Ethernet, IPv4, IHL, TCP/UDP và port & Hoàn thành trong phạm vi IPv4 TCP/UDP \\
\hline
Flow Table tốc độ cao & \code{rte\_hash}, hot/cold arrays, 1M entry mục tiêu, QSBR RCU & Hoàn thành \\
\hline
Flow affinity & \code{worker\_id} lưu trong hot data và được đọc lại trên flow hit & Hoàn thành \\
\hline
Phân tải worker & Hash toàn bộ 5-tuple modulo 4 worker & Hoàn thành mức 4 worker cố định \\
\hline
Flow aging & Stats thread scan theo chunk, batch delete và RCU reclaim & Hoàn thành, timeout 5 giây \\
\hline
Overload flow & Pressure mode, victim cache, emergency sampling nhỏ và retry add & Hoàn thành ở mức stateful replacement \\
\hline
SPI Rule Engine & Rule file, wildcard, FORWARD/DROP, reload bằng \code{SIGUSR1} & Hoàn thành phần chính \\
\hline
Thống kê runtime & Per-lcore counters, aggregate định kỳ, in throughput/drop/flow/protocol & Hoàn thành \\
\hline
Software-only test & PCAP PMD RX và net\_null TX trong functional tests & Hoàn thành \\
\hline
\end{longtable}
}

\section{Kiểm thử chức năng}

Các test chính được chọn để chứng minh tính đúng đắn của project tập trung vào luồng xử lý end-to-end, vòng đời flow, SPI rule, hot reload và overload replacement. Lần chạy gần nhất dùng \code{meson test -C build --no-rebuild} và \code{python3 tests/run\_functional\_tests.py}; tất cả test dưới đây đều pass.

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Các test case chính và trạng thái}
\label{tab:functional_tests}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{3.1cm}|Y|Y|C{1.35cm}|}
\hline
\textbf{Ca kiểm thử} & \textbf{Cách mô phỏng} & \textbf{Điều xác nhận} & \textbf{Kết quả} \\
\hline
Same flow reuse & PCAP 10 packet cùng 5-tuple & Chỉ tạo 1 flow, toàn bộ packet được forward & PASS \\
\hline
Unique flow creation & PCAP 32 packet khác 5-tuple & Tạo đúng 32 flow và forward đúng số packet & PASS \\
\hline
Rule drop SSH & PCAP có TCP/22 và các port khác & Rule SPI DROP làm rơi đúng packet SSH, packet còn lại forward & PASS \\
\hline
Protocol accounting & PCAP gồm HTTP, HTTPS, DNS, TCP khác và UDP khác & Counter protocol khớp kỳ vọng & PASS \\
\hline
Aging cleanup & Một flow, chạy quá timeout 5 giây & Flow idle được aging xóa khỏi Flow Table & PASS \\
\hline
Non-TCP/UDP filtered & PCAP gồm ICMP và ARP & Dispatcher lọc packet không hỗ trợ, không tạo flow sai & PASS \\
\hline
Hot reload & PCAP TCP/8443 lặp vô hạn, đổi rule rồi gửi \code{SIGUSR1} & Rule version tăng, có forward trước reload và drop sau reload & PASS \\
\hline
Slot lifecycle guard & Mô phỏng slot bị reuse khi packet cũ còn giữ metadata & \code{flow\_gen} giúp worker không đọc nhầm cold-data của flow mới & PASS \\
\hline
Overload replacement & Hash nhỏ, thêm flow đến khi bảng đầy & Replacement xóa victim hợp lệ và flow mới add được sau reclaim & PASS \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Các test trên có giá trị regression tốt vì chúng kiểm tra trực tiếp các hành vi cốt lõi của hệ thống. Tuy nhiên, chúng chưa chứng minh production line-rate; functional tests dùng PCAP PMD và \code{net\_null}, nên chúng xác nhận logic của binary nhưng không thay thế benchmark bằng NIC thật hoặc traffic generator.

\section{Kết quả đo baseline phần mềm}

Các số liệu dưới đây lấy từ các file JSON có sẵn trong thư mục \code{pcap/}. Môi trường đo dùng PCAP PMD và net\_null, do đó nên xem là baseline phần mềm.

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Fixed-packet sweep với 1 triệu packet}
\label{tab:fixed_sweep}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C{2.8cm}|C{3.0cm}|C{3.0cm}|C{2.8cm}|C{2.2cm}|}
\hline
\textbf{Số flow} & \textbf{Best RX PPS} & \textbf{Best TX PPS} & \textbf{Active flow} & \textbf{TX drop} \\
\hline
10,000 & 9,149,536 & 9,149,504 & 10,000 & 0 \\
\hline
100,000 & 8,808,576 & 8,808,608 & 100,000 & 0 \\
\hline
1,000,000 & 10,474,336 & 10,471,294 & 1,000,000 & 0 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Flow sweep bằng PCAP PMD và net\_null}
\label{tab:pcap_sweep}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C{2.8cm}|C{3.0cm}|C{3.0cm}|C{2.6cm}|C{2.6cm}|}
\hline
\textbf{Số flow} & \textbf{Best RX PPS} & \textbf{Best TX PPS} & \textbf{Bộ nhớ} & \textbf{Mbufs} \\
\hline
1,000 & 5,156,896 & 3,952,724 & 512 MB & 32,768 \\
\hline
10,000 & 5,700,928 & 3,987,980 & 512 MB & 32,768 \\
\hline
100,000 & 3,514,752 & 2,727,777 & 1024 MB & 100,000 \\
\hline
1,000,000 & 5,151,200 & 181,844 & 2048 MB & 600,000 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    width=0.92\textwidth,
    height=6cm,
    xlabel={Số flow},
    ylabel={Triệu packet/giây},
    symbolic x coords={1k,10k,100k,1M},
    xtick=data,
    ymin=0,
    ymax=6.4,
    bar width=10pt,
    enlarge x limits=0.20,
    ymajorgrids=true,
    grid style={dashed, gray!35},
    tick label style={font=\small},
    label style={font=\small},
    legend style={at={(0.5,-0.20)},anchor=north,legend columns=2,font=\small}
]
\addplot coordinates {(1k,5.16) (10k,5.70) (100k,3.51) (1M,5.15)};
\addplot coordinates {(1k,3.95) (10k,3.99) (100k,2.73) (1M,0.18)};
\legend{RX PPS, TX PPS}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{So sánh RX/TX PPS trong kịch bản PCAP sweep}
\label{fig:pcap_sweep_chart}
\end{figure}

\section{Đánh giá kỹ thuật}

FlowCore đã đáp ứng phần lõi của yêu cầu: tạo và tái sử dụng flow đúng, giữ worker affinity, aging flow idle, xử lý rule SPI, reload rule runtime và thống kê realtime. Điểm đáng chú ý nhất của thiết kế là không chỉ tạo Flow Table mà còn xử lý các edge case khi flow bị xóa hoặc slot được dùng lại trong lúc packet cũ vẫn nằm trong worker ring.

Các điểm mạnh:

\begin{itemize}
    \item Dispatcher hit path ngắn: lookup, update timestamp, ghi metadata và enqueue.
    \item Worker không lookup hash lại, nhưng vẫn có generation check và fallback parse.
    \item Aging và pressure được đưa sang stats thread, giảm việc nặng trên packet hit path.
    \item Victim cache giúp dispatcher có sẵn candidate khi add flow mới fail.
    \item Per-lcore stats tránh atomic global counter trên mỗi packet.
\end{itemize}

Các giới hạn:

\begin{itemize}
    \item Số worker cố định ở compile-time.
    \item Chưa hỗ trợ IPv6, VLAN, scattered mbuf, jumbo frame và fragment đầy đủ.
    \item SPI matching tuyến tính theo số rule.
    \item Aging vẫn dựa trên hash iterator; nếu scale lên nhiều triệu flow hơn nữa, timing wheel hoặc expiry bucket sẽ phù hợp hơn.
    \item Replacement không phải exact LRU và không làm capacity thật vượt quá kích thước hash.
    \item Benchmark PCAP PMD không đại diện cho line-rate trên NIC thật.
\end{itemize}

\chapter{Kết luận}

FlowCore đã triển khai được một datapath DPDK có trạng thái với Flow Table, flow affinity, phân tải worker, SPI rule engine, aging, overload replacement và thống kê runtime. Thiết kế hiện tại thể hiện rõ các nguyên tắc quan trọng của data plane hiệu năng cao: xử lý theo burst, giảm khóa trên hot path, tách dữ liệu nóng/lạnh, truyền mbuf không copy, dùng generation để chống stale metadata và dùng per-lcore counter cho telemetry.

Về kiểm thử, bộ unit test, functional test và overload test xác nhận được các hành vi chính của hệ thống trong môi trường software-only. Tuy nhiên, để đánh giá production đầy đủ, cần thêm benchmark với NIC thật, RSS, NUMA pinning và traffic generator.

Hướng phát triển tiếp theo:

\begin{enumerate}
    \item Thêm cấu hình runtime cho số worker và kích thước Flow Table.
    \item Cải tiến aging bằng timing wheel hoặc expiry bucket.
    \item Tối ưu SPI bằng phân nhóm rule hoặc DPDK ACL.
    \item Thêm JSON stats/export mode để phục vụ dashboard và test tự động.
    \item Hỗ trợ IPv6, VLAN và scattered mbuf.
    \item Đánh giá trên NIC thật với RSS và NUMA-aware allocation.
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{miniproject}
Nguyễn Ngọc Dũng, \textit{Mini Project FlowTable: Hệ thống phân tải luồng và quản lý Flow Table hiệu năng cao sử dụng DPDK}, file \code{MiniProject\_HPC\_Flowtable.docx}.

\bibitem{readme}
Repository FlowCore, \textit{README.md}, mô tả nhanh kiến trúc hiện tại và các module chính.

\bibitem{architecture}
Repository FlowCore, \textit{docs/current\_architecture.md}, tài liệu kiến trúc hiện tại.

\bibitem{optimization}
Repository FlowCore, \textit{docs/current\_optimization.md}, phân tích tối ưu hóa, tradeoff và alternative.

\bibitem{defense}
Repository FlowCore, \textit{docs/defense\_guide\_current.md}, hướng dẫn bảo vệ theo source code hiện tại.

\bibitem{tests}
Repository FlowCore, \textit{docs/test\_coverage\_current.md} và \textit{tests/README.md}, mô tả test và giới hạn của test.

\bibitem{dpdkprog}
DPDK Project, \textit{Data Plane Development Kit Programmer's Guide}, \url{https://doc.dpdk.org/guides/}.

\bibitem{dpdkapi}
DPDK Project, \textit{DPDK API Documentation}, \url{https://doc.dpdk.org/api/}.

\end{thebibliography}

\end{document}
